\section{Grundlagen}
\subsection{Was ist ein Gedicht?}
Folgende Punkte muss ein Text erfüllen, damit es sich um ein Gedicht handelt.
\begin{itemize}
    \item Muss ein \textbf{Mehrzeiler} sein.
    \item Muss einen \textbf{Titel} besitzen.
    \item Muss ein \textbf{Metrum} besitzen.
    \item Besteht aus mindestens einer \textbf{Strophe}\footnote{Absatz; Eine Strophe besteht aus mindestens einem Vers.}
\end{itemize}

\subsection{Grundbegriffe der Gedichtinterpretation}
\subsubsection*{Strophe}
Die Strophe eines Gedichts besteht aus gegliedert angeordneten Versen. Sie ordnet dabei die Verse zu einer in sich geschlossenen Form.\\
Die zwei (für den Passerellen Unterricht) wichtigsten Strophenformen sind:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Quartett}: Strophe aus vier Versen.
    \item \textbf{Terzett}: Strophe aus drei Versen.
\end{itemize}
Eine zusätzliche Form der Strophe ist die Stanze. Bei ihr handelt es sich um acht Verse, die je elf Silben aufweisen. Weiterhin braucht eine Stanze ein jambische Struktur und einen Kreuzreim.

\subsection{Lyrisches Ich}
Die Lyrik kennt keinen Erzähler, wie er in der Epik oder Dramatik existiert. In der Lyrik spricht man vom \emph{lyrischen Ich}. Dabei handelt es sich um den \textbf{Sprecher} oder die \textbf{Stimme des Gedichts}. Es kann Gedanken, Gefühle, Erlebnisse, Stimmungen, Beobachtungen und Erkenntnisse ausdrücken. \\
Das lyrische Ich und der Autor sind nicht identisch und können auch nicht in Verbindung gebracht werden. Es kann den Leser mit \emph{du} oder \emph{wir} adressieren und spricht von sich selber in erster Person.

\subsection{Reim}
Ein Reim\footnote{Weitere Reimformen: https://wortwuchs.net/reimformen/} ist ein Gleichklang von Wörtern nach ihrem letzten betontem Vokal. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Binnenreim}: Reim innerhalb einer Verszeile.
    \item \textbf{Schlagreim}: Zwei aufeinanderfolgende Wörter reimen sich.
    \item \textbf{Endreim}: Gleichklang ab der letzten betonten Silbe von Versen. 
    \item \textbf{Anfangsreim}: Das je erste Wort zweier Verse reimen sich.
    \item \textbf{Mittelreim}: Wörter aus dem Innerem zweier aufeinanderfolgenden Verse reimen sich.
\end{itemize}
\subsubsection*{Weibliche und männliche Kadenz}
Beim Endreim kann man folgende zwei Reimformen unterscheiden:
\begin{itemize}
    \item \textbf{weibliche Kadenz}: Die Betonung liegt auf der vorletzten Silbe eines Wortes. Die weibliche Kadenz klingt. \\ Bsp: singen/klingen, sagen/fragen
    \item \textbf{männliche Kadenz}: Die Betonung liegt auf der letzten Silbe eines Wortes. Einsilbige Worte gehören auch zur männlichen Kadenz. Sie ist stumpf. \\ Not/Tod
    \item \textbf{alternierende Kadenz}: Wechseln sich männliche und weibliche Kadenz innerhalb einer einer Strophe ab, spricht man von einer alternierenden Kadenz.
\end{itemize}

\subsubsection*{Reine und unreine Reime}
\begin{itemize}
    \item \textbf{reiner Reim}: Vollkommene lautliche Übereinstimmung der gereimten Worte.
    \item \textbf{unreiner Reim}: Unvollkommene lautliche Übereinstimmung der gereimten Worte. \\Bsp: blüht/flieht
\end{itemize}
Eine Sonderform des unreinen Reims ist die \textbf{Assonanz}. Sie beschreibt den Reim von Wörtern, bei denen ausschliesslich die betonten Wörter reimen. Die Konsonanten werden dabei ausser acht gelassen. Daher spricht man auch vom \textbf{vokalischen Gleichklang}.\\
Eine weitere Sonderform des unreinen Reims ist der \textbf{Augenreim}. Der Augenreim reimt sich nur orthografisch und nicht klanglich. Er besteht nur auf dem Papier, da die Wörter die gleichen Buchstaben besitzen. Für das Ohr reimt sich rein Garnichts.
\subsubsection*{Reimstellung}
Die Reimstellung bezeichnet die Stellung der Reime innerhalb der Strophe. Das Reimschema wird mit KLeinbuchstaben markiert.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Paarreim}: aa bb cc \dots
    \item \textbf{Kreuzreim}: ab ab \dots
    \item \textbf{Umschliessender Reim}: a bb a \dots
    \item \textbf{Schweifreim}: abaacbc (auch andere Konfigurationen möglich)
\end{itemize}
\subsection{Gedichtform}
Sonett, Ballade, Hymne, Ode, (Volks-)Lied